

 Do politiky som vstúpil nedávno. Stal som sa priamym svedkom diania, ktoré som predtým vnímal len zvonku z dostupných médií.Som účastníkom udalostí. 
 Spolupodieľam sa na tvorbe toho, čo sa stane.Som súčasť SaS. 
 Chcem sa s vami podeliť o svoje pocity a doterajšie skúsenosti v otázke, či je možné do výberu kandidátov v politike vniesť transparetnosť.Rozhodnutia, ktoré už máme v SaS za sebou, ako aj to, ako ich preverila prax. 
 SaS si dala ambiciózny cieľ. Podstatne zvýšiť štandard transparentnosti svojich kandidátov oproti doterajšej praxi, keďže najmä systematická korupcia ako aj osobné zlyhania vo verejnej sfére sú chronickým morom, ktorý kvári slovenskú politickú scénu nepretržite od novembrovej revolúcie.Cynik či realista by snáď povedal, že naivná snaha, márny vopred prehraný boj. 
 Kritéria na výber kandidátov sú postavené v SaS vysoko nad zákonné požiadavky.SaS sa zaraďuje medzi strany s najprísnejšími kritériami.K nárokom kladenými na uchádzača patrí napríklad nulová tolerancia k predchádzajúcemu členstvu v KSS/KSČ či vedeniu vo zväzkoch ŠTB, uchádzači nesmú mať podlžnosti voči štátu a musia sa preukázateľne živiť poctivým spôsobom. Nesmú mať záznam v registri trestov a ich doterajšie aktivity a minulosť nesmie vrhať podozrenie z účasti na tunelovaní štátu alebo spolupráce s osobami, ktoré sa na ňom podielali.Nielen že nepochybili, ale aj niečo dosiahli.Dôležitá je otvorenosť a súhlas s vystavením sa zvýšenej verejnej kontrole novinárov, politických konkurentov, susedov, tretieho sektora, verejnosti - kohokoľvek napríklad zverejnením svojich podrobných majetkových a príjmových pomerov na www.politikaopen.sk ešte pred konaním volieb, v ktorých kandidát kandiduje. K.O. kritérium je súlad s hodnotami a princípmi, na ktorých je SaS postavená, a ktoré chce v politike presadzovať. Oportunizmus vyznačujúci sa v prelezení rôznych politických strán jednotlivcom v minulosti o takom súlade s hodnotami nesvedčí.Výsledok tejto politiky sa odzkadľuje v uprednostnení kvality pred kvantitou členskej základne. 
 Požiadavky na uchádzača sú verejné a sú uchádzačom známe ešte pred podaním prihlášky. Každý uchádzač tak prechádza svojim vlastným vnútorným testom.Väčšina záujemcov všetky tieto kritéria nespĺňa a od svojho zámeru odstúpi.Tí ostatní prihlašku podajú. Zaujímavé je, že v súčasnosti sa asi 3 zo 4 takto podaných prihlášok v internom preverovaní SaS zastavia a len 1 prejde. Takto preverený kandidát robí čestné vyhlásenie o skutočnostiach, ktoré sú relevantné pre rozhodovanie SaS a boli predmetom preverovania. Aj keby sa teda v priebehu interného preverovania neodhalili šrámy na povesti a mene uchádzača,uchádzač sa k nim prihlási v čestnom prehláseni vedomý si následku, ak by sa v budúcnosti preukázal opak. Následne nastupuje druhý stupeň kontroly a tou je tá verejná. Kandidáta tak preveruje verejnosť, možno aj SIS, a to ešte skôr, ako kandidát prejde voľbami, v ktorých by mohol byť v prípade úspechu zvolený. Osobne sa veľmi tesím tomu, že cielené vystavenie kandidátov SaS zvýšenej verejnej kontrole už viedlo k svojmu ovociu. Ešte pred voľbami sa v dvoch prípadoch odhalil nesúlad s vnútornými kritériami SaS. Proste systém zafungoval a preukázal svoju životaschopnosť. 
 Na SaS bolo následne dostáť sľubu danému verejnosti. A ja som rád, že SaS obstála. Obaja títo kandidáti už ďalej nekandidujú. SaS sa ich nesnažila kryť.Naopak.Rozhodnutie bolo rýchle a plne v súlade s hodnotami SaS. Systém splnil svoju úlohu, nepustil kandidáta ďalej. Zámer sa naplnil. 
 Transparentnosť chápeme v SaS široko.Nielen v transparentnosti kandidátov, ale aj v transparentnosti konkrétneho volebného programu, transparentnosti financovania strany bez externých tieňových sponzorov a transparentnosti v tom, s kým  určite nebudeme rokovať o povolebnej koalícii či v transparentnosti priamej komunikácie s voličmi. 
 12.6 budem vstávať spokojný. V čase otvorenia volebných miestností si budem môcť povedať, že sme odviedli kus dobrej roboty pre jeden z dôležitých cieľov SaS:  
 Transparentnosť. 

